\newpage
\section{Ukázková úloha přehrávající zvuk}
Čtvrtá ukázková úloha generuje sinusový signál na základě pozice dotyku prstem či prsty na obrazovce. Ze souřadnic doteků je přepočtena souřadnice x na frekvenci a souřadnice y na amplitudu nabývající hodnot 0 až 100. Úloha má dvě řešení. 
\vspace{10mm}
\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics[width=0.9\linewidth]{Figures/APP4/app4_vizualizace.png}
\caption{Úloha 4 -- vizualizace}
\end{figure}
\vspace{10mm}
Po vygenerování průběhu o definovaném počtu vzorků a libovolně zvolené frekvenci se průběh vždy nedostane zpět do nulové hodnoty. Aplikace v prvním řešení vygeneruje průběh na základě vstupních parametrů a poté jej cyklicky zasílá k přehrání. Skok hodnot vzniklý mezi koncem a začátkem průběhu se projevuje nežádoucím jevem -- reproduktor vydá nepříjemný zvuk lupnutím. Řešením prvním je aplikace náběžné a sestupné hrany lineární, logaritmické nebo exponenciální. Druhým řešením je globalizace časové osy a vytvoření vlákna pro neustálé generování průběhu na základě vstupních parametrů. Druhé řešení rovněž řeší problém při zadání vícero parametrů (doteků), kdy pří třech a více různých průbězích začíná být výpočet časově náročný.

\newpage
\subsection{Struktura aplikace}
Aplikace je členěna do tří vláken, UI vlákna, zapisovacího vlákna a AsyncTask vlákna pro získávání dat z průběhu do grafu a následné vykreslení. Při stisknutí displeje a držení prstem mohou nastat dvě události znamenající držení displeje (Pohyb/Move a Stisknutí/Down). V takovém případě je nastavena pravdivostní hodnota play na true a vlákno pro zapisování začne zapisovat vygenerovaný průběh. V řešení prvním je generování průběhu realizováno v UI vláknu. V druhém řešení je vytvořeno další vlákno, ve kterém se vykonává generování, převod a vytvoření AsyncTasku.

\vspace{5mm}
\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics[width=1.0\linewidth]{Figures/APP4/activity_diagram_app4.png}
\caption{Diagram úlohy 4 pro řešení první}
\end{figure}

\newpage
\subsection{Dotek obrazovky jedním a více prsty}
Detekce doteků lze realizovat vytvořením posluchače na jakýkoliv UI prvek. V úloze je posluchač aplikován na hlavní layout, tedy na celou obrazovku aplikace. Následně v metodě onTouch() lze odchytávat doteky. Po získání počtu doteků pak pomocí cyklu for lze procházet každý dotek zvlášť a odchytávat, o jaký typ doteku se jedná. Při zpracování jednotlivých doteků jsou převzaty souřadnice a přepočteny na frekvenci a amplitudu. Výstupní signál nesmí přesáhnout hodnotu jedna, proto je amplituda dělena počtem všech doteků. V případě, kdy dotek je mimo aplikaci, jsou souřadnice záporné nebo větší než jejich velikost. V takovém případě je frekvence a amplituda nastavena na statickou hodnotu.

\begin{lstlisting}[basicstyle=\footnotesize, language=Java, label=src:Touch detect,caption=Detekce jednoho či více doteků obrazovky]
layout = findViewById(R.id.multi_touch_layout);
layout.setOnTouchListener(new View.OnTouchListener() {
    @Override
    public boolean onTouch(View view, MotionEvent motionEvent) {
        int totalPointerCount = motionEvent.getPointerCount();
        for(int i=0;i<totalPointerCount;i++) {
            double x = motionEvent.getX(i);
            double y = motionEvent.getY(i);
            // hodnoty 0 až 100
            int amp = (int) (((( view.getHeight() - motionEvent.getY(i) ) /
                                            view.getHeight() ) *100 ) +1 );
            amp = amp/totalPointerCount;
            // hodnoty 0 až maxfreq
            int freq = (int)   ( motionEvent.getX(i) / 
                                        view.getWidth() * maxFrequency );
            // Pojistka
            if(motionEvent.getY(i) <=0 || motionEvent.getY(i)>view.getHeight()) amp = 1;
            if(motionEvent.getX(i) <=0 || motionEvent.getX(i)>view.getWidth()) freq = 50;
            
            // Získání eventu doteku
            int action = motionEvent.getAction();
            .
            .
            .
\end{lstlisting}
\newpage
V prvním řešení je pro každý dotek, vykonávající událost stisk nebo pohyb, signál vypočten. Hodnoty vzorků všech průběhů jsou sečteny pro získání výsledného průběhu. Při posledním stisku je vygenerovaný průběh ošetřen aplikováním náběžné a sestupné hrany a poté je průběh dekódován do 16 bitového formátu. Při zavolání metody genTone() se rovněž vytvoří požadavek pro zápis dat do grafu běžící ve vlastním vlákně.
\begin{lstlisting}[basicstyle=\footnotesize, language=Java, label=src:action of touch,caption=Odchycení typu doteku]
        if(action == MotionEvent.ACTION_DOWN) {
        playing = true;
        if(i == 0) {
            sample = calcAllUsingMath(freq, amp);
        } else {
            double[] samps = calcAllUsingMath(freq, amp);
            for(int j=0;j<numSamples;j++) {
                sample[j] += samps[j];
            }
        }
        } else if(action == MotionEvent.ACTION_MOVE) {
            if(i == 0) {
                sample = calcAllUsingMath(freq, amp);
            } else {
                double[] samps = calcAllUsingMath(freq, amp);
                for(int j=0;j<numSamples;j++) {
                    sample[j] += samps[j];
                }
            }
        } else if(action == MotionEvent.ACTION_UP) {
            playing = false;
        }
        if(i == totalPointerCount-1) { 
            sample = applyRampOfType(sample, 2, true, true);
            genTone();
        }
        return true;
        }
    });
}
\end{lstlisting}
\newpage
Při převodu vygenerovaného průběhu, který nabývá čísel od -1 do 1, je hodnota násobena maximální požadovanou hodnotou. Poté je využito práce s bity pro převod do 16 bitového čísla na dva separované bajty. O vykreslování průběhu se stará tzv. AsyncTask, který vytvoří dočasné vlákno běžící na pozadí a vykreslí hodnoty do grafu.
\begin{lstlisting}[basicstyle=\footnotesize, language=Java, label=src:16 bit converting,caption=Dekódování průběhu na 16ti bitové hodnoty]
private void genTone() {
    if(graphCreate) {  // Pokud vlákno již běží, nevytvoří se další
        new renderChart(sample).execute();
        graphCreate = false;
    }
    // Převod hodnot z rozsahu -1 až 1 na 16bit
    int idx = 0;
    for (final double dVal : sample) {
        final short val = (short) ((dVal * 32767));
        generatedSnd[idx++] = (byte) (val & 0x00ff);
        generatedSnd[idx++] = (byte) ((val & 0xff00) >>> 8);
    }
}
\end{lstlisting}

\subsection{Příprava reproduktoru}
Pro přehrávání a tedy přístup k reproduktoru není vyžadované oprávnění, tudíž je možné přímo manipulovat s hardwarem. Pro komunikaci je využita třída AudioTrack. Při vytváření je definováno přehrávání hudby. Je zapotřebí znát frekvenci vzorkování, počet vzorků, v jakém formátu jsou data a jako poslední parametr, zda audio bude přehrané pouze jednou, nebo bude zasílané jako proud (stream).
\begin{lstlisting}[basicstyle=\footnotesize, language=Java, label=src:repro prepare,caption=Příprava hardwaru -- reproduktor]
private final int maxFrequency = 8000; // hz
private final int duration = 300; // ms multiplier
private final int sampleRate = 10*maxFrequency; 
private final int numSamples = duration * sampleRate / 1000;
private double sample[] = new double[numSamples];
private AudioTrack audioTrack;
...
audioTrack = new AudioTrack(
          AudioManager.STREAM_MUSIC,    sampleRate,
       AudioFormat.CHANNEL_OUT_MONO,    AudioFormat.ENCODING_PCM_16BIT, 
                           numSamples,  AudioTrack.MODE_STREAM);
\end{lstlisting}

\newpage
\subsection{Poslání dat reproduktoru}
Zasílání dat pro přehrání lze metodou AudioTrack.write(). K cyklickému zapisování je vytvořeno vlákno běžící ve smyčce while a zapisující v případě, že je aktivní dotek uživatelem. Jakmile doteky zmizí, nastaví se hodnota playing na false a zastaví se zápis k přehrávání.

\begin{lstlisting}[basicstyle=\footnotesize, language=Java, label=src:thread of generating,caption=Vlákno zapisující vygenerovaný průběh]
private Runnable audioTrackWriterThread = new Runnable() {
public void run() {
    Thread.currentThread().setPriority(Thread.MIN_PRIORITY);
    while(audioTrackWrite) {
        try {
            if(playing) {
                audioTrack.write(generatedSnd, 0, generatedSnd.length);
                if (audioTrack.getPlayState() == AudioTrack.PLAYSTATE_STOPPED) {
                    audioTrack.play();
                }
            }
        Thread.sleep(20);
        } catch (Exception ex) {
            System.out.print("THREAD ERROR " + ex);
}   }   }
};        
\end{lstlisting}

\subsection{Generování signálů}
Generování signálů je realizováno předpisem:
\begin{equation}
y = Amp * sin(2 * \pi * f * t)
\end{equation}

Amp neboli amplituda nabývá hodnot 0 až 100, proto je dělena maximální hodnotou. Aby byla nasimulovaná časová osa, proměnná cyklu for (proměnní i) je dělena vzorkovací frekvencí. Doba výpočtu pro 24 000 hodnot je přibližně 100 ms. Metoda je volaná pro každý dotek zvlášť a v řešení prvním při vícero dotecích dochází ke zpomalení chodu celé aplikace. V druhém řešení je v této metodě aplikovaná globalizace časové osy a je volaná vláknem, tedy chod aplikace je zachován. 
\newpage
\begin{lstlisting}[basicstyle=\footnotesize, language=Java, label=src:calcAllUsingMath,caption=Generování průběhu]
private double[] calcAllUsingMath(double freq, int amp) {
    double samples[] = new double[numSamples];
    for (int i = 0; i < numSamples; i++) {
        samples[i] = ((double) amp / 100) * 
                    Math.sin(2 * Math.PI * (i/sampleRate) * freq);
    }
    return samples;
}
\end{lstlisting}

Při generování signálu je třeba brát v potaz charakter reproduktoru. Pokud se při generování vyskytne skok hodnot, reproduktor se ozve nepříjemným lupnutím. Překročí-li amplituda maximum, jež je schopen reproduktor přehrát, lze slyšet opět nepříjemný zvuk. Proto je nutné generovat signál v rozsahu od -1 do 1 a zachovat sinusový průběh. V případě, kdy počet vzorků není celočíselným násobkem vzorkování, dochází právě k zmiňovaným skokům hodnot. Vzorek je vygenerován a v tomto tvaru neustále zapisován pro zachování kontinuity při držení stisku. Vygenerované signály se vkládají za sebe a vytváří skok mezi hodnotami.

\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics[width=0.7\linewidth]{Figures/APP4/app4_prubeh.png}
\caption{Ukázka generovaných signálů bez úprav (f=4, vzorků 24000)}
\end{figure}

\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics[width=0.7\linewidth]{Figures/APP4/app4_dva_prubehy.png}
\caption{Spojování vygenerovaných signálů bez úprav (f=4, vzorků 24000)}
\end{figure}
\newpage


\newpage
\subsection{Ošetření skoků hodnot při cyklickém zapisování}
V prvním řešení je skok hodnot ošetřen aplikací náběžné a sestupné hrany. Lze zvolit lineární, logaritmický nebo exponenciální náběh a pokles. Metoda pro úpravu nabízí i možnost vybrat pouze náběh, pouze pokles nebo obojí najednou.  
\begin{lstlisting}[basicstyle=\footnotesize, language=Java, label=src:ramp etc,caption=Řešení 1. -- ošeření pro cyklické zapisování]
private double[] applyRampOfType(double[] data, int type, boolean onStart, boolean onEnd) {
    double length = data.length;
    int deep = 2000;
    if(onStart) {
        for (int i = 0; i <= deep; i++) {
            switch (type) {
                case 0: { // Ramp
                    data[i] *= ((double)i / deep);
                }
                case 1: { // logRamp
                    data[i] *= Math.log10(1 + ((double)i / deep) * 9);
                }
                case 2: { // ExpRamp
                    double value = Math.E + 1;
                    data[i] *= Math.exp(((double)i / deep) * value - value);
    }   }   }   }
    if(onEnd) {
        for(int i = (int)length-deep; i<length;i++) {
            switch(type) {
                case 0: { // Ramp
                    data[i] *= ((length - i) / deep);
                }
                case 1: { // logRamp
                    data[i] *= Math.log10(1 + ((length - i) / deep) * 9);
                }
                case 2: {  // ExpRamp
                    double value = Math.E + 3;
                    data[i] *= Math.exp(((length - i) / deep) * value - value);
    }   }   }   }
    return data;
}
\end{lstlisting}



\begin{figure}[H]
\centering
\subfloat[][Lineární úprava]{\includegraphics[width=0.75\linewidth]{Figures/APP4/app4_linearni_uprava.png}}

\subfloat[][Exponenciální úprava]{\includegraphics[width=0.75\linewidth]{Figures/APP4/app4_exponencionalni_uprava.png}}

\subfloat[][Logaritmická úprava]{\includegraphics[width=0.75\linewidth]{Figures/APP4/app4_logaritmicka_uprava.png}}
\caption{Generování průběhů -- náběžná a sestupná hrana}
\end{figure}

\newpage

Druhým řešením je globalizace časové osy. Ta je zohledněna při výpočtu signálu namísto proměnné smyčky for (proměnná i). Je zapotřebí znát polohu, kde končí libovolná perioda, a v takovém bodě pak lze čas zresetovat do hodnoty 0. Místo lze zjistit podělením vzorkovací frekvence současnou frekvencí, což vždy není celé číslo a bylo by zapotřebí brát v potaz toleranci zaokrouhlováním. V takovém případě není zresetování jisté a dochází při některých frekvencích ke skokům hodnot častěji v důsledků posunutí vzorků v čase o 1 až 2 dopředu. Pokud je čas roven vzorkovací frekvenci, pak celý generovaný signál dokončil vygenerování period v počtu roven frekvenci. V tomto místě lze s jistotou zresetovat globalizovaný čas.

\begin{lstlisting}[basicstyle=\footnotesize, language=Java, label=src:global time,caption=Řešení 2. -- globalizace časové osy]
private double globalTime = 0;
private double[] calcAllUsingMath(double freq, int amp) {
    double samples[] = new double[numSamples];
    for (int i = 0; i < numSamples; i++) {
        samples[i] = ((double) amp / 100) * Math.sin(2 * Math.PI * globalTime * (freq / sampleRate));
        globalTime++;
        if(globalTime > sampleRate) {
            globalTime = 1;
    }
    return samples;
}
\end{lstlisting}

Rozdíl oproti prvnímu řešení je v potřebě přepočítávat vzorky neustále před každým zápisem. Druhé řešení tedy uloží vstupní požadavky doteky do pole (případ více prstů) a v dalším vlákně generuje signál.
\begin{lstlisting}[basicstyle=\footnotesize, language=Java, label=src:graph paint,caption=Vykreslení průběhu do grafu]
private ArrayList<Point> points;
protected void onCreate(Bundle savedInstanceState) {
    layout.setOnTouchListener(...) { ...
        if(action == MotionEvent.ACTION_DOWN) {
            playing = true;
            if(i == 0) {
                points = new ArrayList<>();
                points.add(new Point(freq, amp));
            } else {
                points.add(new Point(freq, amp));
            }
        } ...
\end{lstlisting}
\newpage
Vlákno pro generování zvuku odděleně generuje za předpokladu, že je stisk aktivní a že byl již vygenerovaný průběh zapsán k přehrání. Před generováním jsou převzaty parametry a na jejich základě jsou průběhy vygenerovány. Předpis pro získání průběhu je obdobný jako v řešení prvním, tentokrát však ne v hlavním vláknu. Ostatní funkcionalita programu je shodná s řešením prvním. Upravený je pouze výpočet. 
\begin{lstlisting}[basicstyle=\footnotesize, language=Java, label=src:thread of audio,caption=Řešení 2. -- vytvořené vlákno generující průběhy]
private Runnable audioGeneratorThread = new Runnable() {
    @Override
    public void run() {
        while(generateAudio) {
            try {
                if(playing && !signalReady) {
                    ArrayList<Point> localPoints = new ArrayList<>(points);
                    int i = 0;
                    for (Point point : localPoints) {
                        if (i == 0) {
                            sample = calcAllUsingMath(point.x, point.y);
                        } else {
                            double[] samps = calcAllUsingMath(point.x, point.y);
                            for (int j = 0; j < numSamples; j++) {
                                sample[j] += samps[j];
                            }
                        }
                        i++;
                    }
                    genTone();
                    signalReady = true;
                    Thread.sleep(20);
                }
            } catch (Exception ex) {
                System.out.print("AUDIO GENERATE THREAD ERROR " + ex);
            }
        }
    }
};
\end{lstlisting}


